%!TEX root = t1000.tex
\section{Theoretisches Konzept}
Wie in der Zielsetzung bereits erwähnt, ist es das Ziel dieser Arbeit eine neue Messaging Infrastruktur basierend auf RabbitMQ einzurichten. Neben der Grundfunktionalität von RabbitMQ muss auch die Anbindung an bereits bestehende Systeme geschaffen werden. Dieses Kapitel behandelt die Anforderungen an das neue Messaging System.

\subsection{Grundlegende Architektur}
Die Applikation RabbitMQ soll in einem Containerisierten Umfeld ausgeführt werden um die Skalierbarkeit, eine einfache Entwicklung und ein schnelles Deployment zu gewährleisten. Da Kunden einzelne RabbitMQ Instanzen beantragen können, wird es viele einzelne Instanzen geben. Diese müssen voneinander separiert werden.

\subsection{Messaging-Funktionalität}
Das neue Messaging System soll standardmäßig das Protokoll AMQP unterstützen, da dies aufgrund seiner ausgefeilten Routing-Funktionalität sowie Plattform-Unabhängigkeit sehr vielseitig einsetzbar ist. Desweitern soll es auch möglich sein die anderen Messaging Protokolle, die von RabbitMQ bereitgestellt werden, bei Bedarf nutzen zu können. Diese Protokolle wären das \ac{mqtt} Protokoll und das \ac{stomp}. Dies ist nötig, um eventuellen zukünftigen Anforderungen gerecht werden zu können

\subsection{Verfügbarkeit und Zuverlässigkeit}
Aufgrund des Umstandes, dass Messaging Systeme von vielen Nutzer in Anspruch genommen werden, sind diese ein Single Point of Failure. Somit ist eine hohe Verfügbarkeit sehr wichtig. Diese wird gewährleistet, durch das Betreiben des Messaging-Systems RabbitMQ in einem Cluster. Bei der Konstruktion des Clusters ist es wichtig, dass Ausfälle einzelner Knoten abgefangen werden können und der Cluster dabei durchgenend verfügbar ist. Da die meisten Systeme die ein Messaging System verwenden nicht überprüfen, ob die Nachricht den Empfänger erreicht hat, muss ein Datenverlust ausgeschlossen werden. Das Messaging-System muss so konfiguriert werden, dass sowohl im Normal- als auch im Fehlerfall kein Nachrichtenverlust auftritt.

\subsection{Plugins}
Augrund der großen Anzahl an Plugins ist es unpraktikabel, alle Plugins immer zu installieren, auch wenn diese nicht benötigt werden. Aufgrund dessen muss ein standardisiertes Vorgehen geben, wie die von dem Kunden gewünschten Plugins, in das Messaging System eingebracht werden können. Dies gilt für mitgelieferte Plugins sowie Third-Party-Plugins.

\subsection{Sicherheit}
Da es im Vorfeld ungewiss ist, welche Daten von den Kunden versendet werde, ist es nicht Möglich zu sagen ob diese Daten vertraulich sind. Um sicherzustellen, dass vertrauliche Daten nicht in falsche Hände geraten, muss das Messaging System eine verschlüsselte Verbindung sowohl zu den Clients, als auch zu den Nutzern der Weboberfläche bereitstellen. Desweiteren soll eine Anbindung an das bereits bestehende LDAP System erstellt werden. Über diese Anbindung soll dann die Authentifizierung erfolgen. Die Authorisierung erfolgt sowohl in Openshift als auch RabbitMQ jeweils intern. Dies sorgt dafür, dass der Verwaltungsaufwand gering bleibt und es verhindert, dass für jedes System neue Benutzer angelegt werden müssen.

\subsection{Monitoring}
Die meisten Anwendungen die ein Messaging System funktionieren nur angemessen, wenn auch das verwendete Messaging System über eine gewisse Performance verfügt. Um Performance-Einbrüche schnell zu erkennen oder vorzubeugen ist ein gutes Monitoring des Clusters wichtig. Des Weitern muss eine Verbindung zu den bestehenden Monitoring und Alarmsystem bei der \ac{sit} hergestellt werden, um vor kritischen Situationen zu warnen.

\subsection{Deployment}
Im Gegensatz zu den bestehenden Messaging Systemen, geht die Tendenz von wenigen aber dafür großen Systemen über zu vielen kleinen System. Aufgrund dessen muss eine große Menge an Messaging-Systemen bereitgestellt werden. Um Zeit zu sparen ist ein einheitlicher Deployment-Prozess wichtig. Dieser Prozess sollte möglichst einfach sein und über eine Benutzer-Oberfläche ausführbar sein. Dies vermindert auch die fachliche Hürde, wodurch auch ein fachlich nicht involvierter Mitarbeiter ein Deployment ausführen kann. Das System soll bis auf Projekt spezifische Einstellungen nichtmehr Konfiguriert werden müssen. Die Anbindung an bestehende Systeme soll automatisiert ausgeführt werden. Das Deployment erfolgt durch den für RabbitMQ zuständigen Fachbereich. Dies sorgt für eine einheitliche Installation auf allen Instanzen.

\subsecion{Backup}
Das des Konzeptes ist es, RabbitMQ als intigrations Werkzeug zwischen oder in Anwendungen zu verwenden. Es ist nicht angedacht, dass Daten über längere Zeit in RabbitMQ gespeichert werden. Aufgrund dieser Konzeption befinden sich in RabbitMQ nur Daten die nur kurzzeitig Relevant sind. Dies macht eine Backup-Strategie für die Daten überflüssig.

